% !TeX root = ../../book.tex
\chapter*{致谢}
\addcontentsline{toc}{chapter}{致谢}
\markboth{致谢}{致谢}

当我回忆写作本书的时光，我不禁被对本书内容产生过某种影响的人数之多深深震撼。

如果不是查德·赫肖克 (Chad Hershock) 的课程 38-801 \textit{科学中的循证教学}，这本书永远不会存在。我在 2014 年秋季作为卡内基梅隆大学的研究生选修了这门课程。这门课程对我的教学方法影响巨大，也是我最初写这本书的动力。我在写这本书时做出的许多教学决定都是根据我作为查德班上的学生所接触到的研究得出的。

自 2016 年秋季以来，卡内基梅隆大学传奇教授约翰·麦基（John Mackey）一直在使用这本书（以各种形式）作为 21-128 \textit{数学概念和证明} 和 15-151 \textit{计算机科学数学基础} 的课程笔记。他的影响在整本书中都能感受到：由于与约翰·麦基教授的讨论，许多证明被改写、章节被重组、解释得到改进。因此，本书中的练习和他的问题单上的问题有一些重叠。我非常感谢他一直以来的支持。

史蒂夫·阿沃迪 (Steve Awodey) 是我的博士论文导师，长期以来一直是我的灵感来源。在选择如何呈现本书中的内容时，我做出的许多选择都是基于我想\textit{以正确的方式}进行数学研究的愿望---正是这种愿望促使我学习范畴论，并最终成为史蒂夫的哲学博士生。 我从他那里学到了很多东西，我非常感谢他在繁忙的教学日程和课外兴趣（比如写这本书）的情况下帮助指导我研究的耐心和灵活性。

也许他们并不知道，与以下人员的富有洞见的对话以某种方式塑造了本书的内容：Jeremy Avigad, Deb Brandon, Santiago Ca\~{n}ez, Heather Dwyer, Thomas Forster, Will Gunther, Kate Hamilton, Jessica Harrell, Bob Harper, Brian Kell, Marsha Lovett, Ben Millwood, David Offner, Ruth Poproski, Emily Riehl, Hilary Schuldt, Gareth Taylor, Katie Walsh, Emily Weiss 以及 Andy Zucker。

Stack Exchange 网络在两个重要方面影响了本书的发展。首先，自 2012 年初以来，我一直是 \textit{Mathematics Stack Exchange} (\url{https://math.stackexchange.com/}) 的活跃成员，并且学到了很多关于如何有效解释数学概念的知识；偶尔，Mathematics Stack Exchange 上的问题会激发我在书中添加新的示例或练习。其次，我经常使用 \textit{\LaTeX{} Stack Exchange} (\url{https://tex.stackexchange.com}) 来实现使用 \LaTeX{} 写书的一些更加技术性的方面。

卡内基梅隆大学数学科学系在我攻读博士学位期间为我提供了学术、专业和经济方面的支持，并为我提供了比我作为教师发展所希望的更多的机会。如今我是西北大学数学系的讲师，这种支持现在由西北大学数学系继续提供。

我还要感谢卡内基梅隆大学埃伯利教学中心（Eberly Center）和西北大学塞尔教学中心（Searle Center）的每一个人。通过这两个教学中心的各种研讨会、项目和奖学金，我对人们的学习方式有了不可思议的了解，并且我已经转变为一名教师。他们以学生为中心、以证据为基础的教学科学方法是我作为一名教师所做的一切的基础，包括写这本书---他们的影响不容低估。

最后，也是最重要的，我要感谢已经使用本书学习数学的 1000+ 学生。每当有学生联系我提出问题或指出错误时，这本书就会变得更好；这反映在几十个印刷错误中，这些错误已经修复。

\begin{flushright}
Clive Newstead\\
2020 年 01 月\\
伊利诺伊州埃文斯顿
\end{flushright}